% ==========================================
% BRIEF INTRODUCTION 
% ==========================================

\newpage
\chapter{TÓM TẮT LUẬN VĂN}

\setlength\parindent{0pt}
\hspace{0.5cm}Hiện nay, an toàn thông tin là vấn đề vô cùng quan trọng và đóng vai trò to lớn, những phần mềm độc hại hay còn gọi là malware đã và đang dần trở thành mối đe doạ thực sự với vấn đề an toàn thông tin của mỗi quốc gia. Vấn đề ngăn chặn, cũng như khắc phục những hậu quả để lại của malware là vô cùng lớn và tiêu tốn hơn 10 tỉ đô la mỗi năm, con số này vẫn tiếp tục gia tăng do mức độ độc hai và tinh vi của malware ngày càng gia tăng. Nguy hiểm hơn, malware còn được sử dụng như một công cụ nhằm xâm nhập và đánh cắp thông tin người dùng một cách bất hợp pháp.\\  

\hspace{0.5cm}Đa phần những phần mềm chống lại virus nói riêng và malware nói chung được sử dụng trong công nghiệp có thể nhận dạng malware thông qua kỹ thuật nhận dạng chữ ký, hay nói cách khác mỗi malware sẽ có một chữ ký được thể hiện dưới dạng nhị phân là duy nhất và có thể được nhận dạng dễ dàng. Tuy nhiên, với những malware ngày này việc sử dụng packer khiến những phần mềm chống virus trở nên vô hại. Và hơn hết, với các malware đã được đóng gói, kỹ thuật dịch ngược vốn được xem là kỹ thuật hiệu quả để phát hiện malware cũng trở nên khó khăn và nhiều thách thức bởi bản thân packer đã sử dụng rất nhiều kỹ thuật obfuscation, cũng như kỹ thuật anti-reversing, anti-debugging ngày càng hiệu quả hơn. Cũng như malware, mỗi packer đều có một chữ ký là duy nhất do đó những phần mềm chống malware đã chọn phương thức nhận dạng những malware được đóng gói thông qua chữ ký của những packer này, tuy nhiên, một malware có thể thay đổi chữ ký này và vì thế kỹ thuật này cũng sẽ rất khó khăn để xác định rằng malware đó có đang được đóng gói bởi một packer nào hay không.\\

\hspace{0.5cm}Xuất phát từ những khó khăn thực tế đó, đề tài luận văn tốt nghiệp này hướng tới việc xây dựng phương pháp hình thức model checking nhằm nhận dạng tập tin được đóng gói bằng cách kết hợp giữa công cụ BE-PUM và công cụ NuSMV. Công cụ BE-PUM (Binary Emulator for PUshdown Model generation) được thiết kế để có thể xây dựng được mô hình chính xác của một chương trình mã nhị phân, BE-PUM đã có thể xử lý được những kỹ thuật obfuscation đặc trưng của malware như: indirect jump, self-modifcation code, và structured exception handler, mà những kỹ thuật này cũng đã được sử dụng trong các packer. Hiện tại, BE-PUM đã xây dựng được mẫu hành vi của 13 kỹ thuật được sử dụng chính yếu trong 27 packer mà BE-PUM đã phân tích hoàn toàn. Bằng cách biểu diễn những hành vi này dưới dạng công thức CTL hoặc LTL như một phần đầu vào của công cụ NuSMV, BE-PUM đã có thể phát hiện hoàn toàn được 27 packer. Song song với việc hiện thực kỹ thuật nhận dạng packer thông qua ngữ nghĩa, kỹ thuật nhận dạng packer bằng chữ ký cũng được xây dựng trong hệ thống BE-PUM nhằm đưa ra những so sánh cụ thể nhất về hiệu quả của từng kỹ thuật với tập malware thực tế.\\

