\setlength\parindent{0pt}
\hspace{0.5cm}Trong suốt quá trình hoàn thành đề tài luận văn tốt nghiệp, tôi xin gửi lời cảm ơn chân thành nhất đến với PGS.TS. Quản Thành Thơ, vì Thầy đã hướng dẫn tận tình, định hướng, giải đáp kịp thời những thắc mắc về nội dung đề tài, cũng như đã tạo điều kiện tổ chức những buổi seminar hữu ích về nội dung đề tài, đưa ra những lời góp ý, lời khuyên trong các buổi seminar của tôi để tôi có thể bổ sung những thiếu sót trong kiến thức, từ đó có thể hoàn thành tốt nhất đề tài của mình. Bên cạnh sự giúp đỡ của Thầy, tôi cũng dành lời cảm ơn sâu sắc đến ThS. Nguyễn Minh Hải đã giúp đỡ tôi tìm hiểu đề tài, xây dựng những kiến thức cơ bản từ những ngày đầu tôi tham gia nhóm nghiên cứu, theo sát tình hình nghiên cứu hằng ngày, lắng nghe và giải đáp thắc mắc, đưa ra lời khuyên chân thành, bổ ích để tôi có thêm sự tin tin hoàn thành thật tốt đề tài của mình. Tôi cũng xin cảm ơn đến ThS. Lê Đình Thuận đã giúp đỡ, đưa ra những góp ý và sửa chữa cho luận văn của tôi. Hơn hết, tôi xin gửi lời cảm ơn đến PGS.TS. Quản Thành Thơ đã tạo điều kiện và cơ hội để tôi có thể được tham gia thực tập tại JAIST, Nhật Bản, qua chương trình thực tập tôi đã học thêm được rất nhiều kiến thức mới, bổ sung kiến thức thiếu sót, cũng như xây dựng, phát triển đề tài của mình.\\

\hspace{0.5cm}Tôi xin chân thành biết ơn sự tận tình giảng dạy, giúp đỡ của các Thầy Cô trong khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính đã truyền đạt những kinh nghiệm quý báu, kiến thức hữu ích thông qua các bài giảng trên lớp, cũng như những tiết thực hành bổ ích để tôi có thể hoàn thành đề tài này.\\

\hspace{0.5cm}Cuối cùng, tôi xin chân thành cảm ơn đến gia đình, bạn bè, những người đã quan tâm, động viên, giúp đỡ tôi trong cuộc sống hằng ngày để tôi có thêm nghị lực, sức khoẻ, tinh thần tốt hoàn thành đề tài luận văn tốt nghiệp này.\\

\hspace{0.5cm}Với lòng biết ơn chân thành nhất, tôi xin gửi lời chúc sức khoẻ, lời cảm ơn sâu sắc và lời chúc tốt đẹp nhất tới các Thầy Cô trong khoa Khoa học và Kỹ thuật máy tính trường Đại học Bách Khoa TP.HCM.\\

\hspace{0.5cm}Trân trọng !\\

\hspace{5cm}
\begin{minipage}[t]{0.60\linewidth}
	\begin{center}
		TP. Hồ Chí Minh, \today\\
		\textbf{Sinh viên thực hiện đề tài}\\[3cm]
		\textbf{ĐỖ DUY PHONG}
	\end{center}
\end{minipage}
