Đầu tiên em xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến thầy PGS.TS. Quản Thành Thơ, thầy đã có những sự định hướng, động viên, giải đáp và quan tâm to lớn đến em và cho cả mọi người đang cùng dưới sự dẫn dắt của thầy. Thầy luôn theo sát mọi người qua từng ngày, từng tuần thực hiện nghiên cứu và đưa ra những gợi ý để công việc được suôn sẻ cũng như đạt kết quả như mong muốn. Những lời chỉ bảo và răn đe của thầy luôn là động lực để em và mọi người hoàn thành nhiệm vụ. Chính phong thái đó của thầy là lý do để em chọn vào tham gia nghiên cứu trong nhóm của thầy; và càng ngày em càng cảm ơn về sự lựa chọn đúng đắn đó. Em cảm ơn thầy vì đã hỗ trợ, giới thiệu cho em được thực tập 40 ngày tại trường đại học JAIST, Nhật Bản. Tại đây, em xin chân thành cảm ơn GS. Mizuhito Ogawa đã nhận em làm thực tập sinh ở phòng nghiên cứu của thầy, tận tình hướng dẫn em trong các buổi seminar và đưa ra cho em nhiều góp ý to lớn, giúp em học hỏi thêm và cải thiện được nhiều điều.\\

Kế đến em xin dành sự biết ơn to lớn dành cho ThS. Nguyễn Minh Hải, với em anh không chỉ là một người hướng dẫn đề tài, mà còn là một người anh gần gũi vì những sự trợ giúp ân cần từ những ngày đầu em tham gia cùng mọi người thực hiện nghiên cứu. Làm việc với anh không phải là một sự cứng nhắc và rập khuôn, bởi anh luôn thân thiện thảo luận cùng mọi người để đưa ra những ý kiến, công việc và thời hạn hợp tình, hợp lý. Anh luôn dành sự quan tâm và tận tình cho từng thành viên dưới sự hướng dẫn của anh; kèm theo đó là những lời động viên, chia sẻ để từ đó em có thêm động lực để hoàn thành được đề tài này.\\

Em cũng xin cảm ơn ThS. Lê Đình Thuận đã giúp em hoàn thiện bài báo cáo này qua việc theo dõi sát sao mỗi ngày trong thời gian viết bài để hướng dẫn, đóng góp ý kiến và giúp em sửa chữa những sai sót có trong báo cáo.\\

Em xin dành những sự tri ân chân thành và to lớn đến toàn thể quý thầy cô của khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính mà em đang theo học. Nhờ những sự tận tình giảng dạy, truyền đạt kiến thức và kinh nghiệm quý báu qua từng bài giảng mà em có thêm được sự vun đắp, vững chắc trong vốn hiểu biết của mình; để từ đó làm nền tảng cho em hoàn thành được đề tài ngày hôm nay.\\

Em cũng không quên bày tỏ lòng biết ơn đến gia đình, người thân của mình, những người đã luôn quan tâm, động viên và chăm sóc em qua từng ngày để em có được sức khỏe, tinh thần và môi trường phát triển, giúp em có được như ngày hôm nay. Cuối cùng em xin cảm ơn những người bạn đã hỗ trợ, chia sẻ để em hoàn thành tốt được đề tài này.\\

Với toàn bộ sự biết ơn sâu sắc đó, em xin gửi lời chúc đến mọi người đã giúp em làm được những điều đến ngày hôm nay. Chúc cho mọi quý thầy cô, đặc biệt là những người em đã nêu tên ở trên, của khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính luôn có được một sức khỏe dồi dào để luôn hạnh phúc trong cuộc sống và có khả năng để cống hiến thêm cho khoa, cho trường và cho thế hệ đi sau.\\

Trân trọng.\\

TP. Hồ Chí Minh, 19/12/2015\\\\

\hspace{5cm}
\begin{minipage}[t]{0.60\linewidth}
	\begin{center}
		\textbf{Nhóm sinh viên thực hiện đề tài}\\
	\end{center}
\end{minipage}
