\begin{thebibliography}{}
\bibitem{}
Kenneth H. Rosen, Chapter 3, Discrete Mathematics and Its Applications, 6th edition, McGraw-Hill, 2007.

\bibitem{}
S. Avora and B. Barak, Computational Complexity: A Modern Approach, Cambridge University Press, 2007.

\bibitem{}
Big O notation - Wikipedia, the free encyclopedia.
http://en.wikipedia.org/wiki/Big\_O\_notation

\bibitem{}
Computational complexity theory - Wikipedia, the free encyclopedia
http://en.wikipedia.org/wiki/Computational\_complexity\_theory

\bibitem{}
Phân tích thời gian thực hiện giải thuật.
http://thanhcuong.wordpress.com/2011/01/14/phn-tch-thời-gian-thực-hiện-giải-thuật/

Phân tích thiết kế thuật toán và đánh giá độ phức tạp giải thuật. - Trường đại học Sư Phạm Hà Nội.

\bibitem{}
Bài giảng điện tử trường đại học công nghiệp TP.HCM.

\bibitem{PD-2008}
Bài giảng môn học phân tích và thiết kế thuật toán - Trường đại học Phương Đông. - Hà Nội - 2008.

\bibitem{}
Lý thuyết ngôn ngữ hình thức và Ôtômat. - Trường đại học Khoa Học - Huế - 2004.

\bibitem{}
Bài giảng điện tử chương 7: Vấn đề NP-đầy đủ. - Đại học Bách Khoa TP.HCM.

\bibitem{}
Giáo trình Lý thuyết thuật toán. - 
Thai Nguyen University of Information and Communiction Technology, 2010.

\bibitem{}
Lý thuyết độ phức tạp tính toán - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/Lý\_thuyết\_độ\_phức\_tạp\_tính\_toán

\bibitem{}
Luận văn của Phạm Thái Sơn - Sinh viên đại học Bách Khoa Hà Nội - 2009

\bibitem{}
P (độ phức tạp) - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/P\_(độ\_phức\_tạp)

\bibitem{}
NP (độ phức tạp) - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/NP\_(độ\_phức\_tạp)

\bibitem{}
NP-đầy đủ - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/NP-đầy\_đủ

\bibitem{}
NP-khó - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/NP-khó

\bibitem{xep-ba-lo}
Bài toán xếp ba lô - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/Bài\_toán\_xếp\_ba\_lô

\bibitem{ng-ban-hang}
Bài toán người bán hàng - Bách khoa toàn thư mở Wikipedia tiếng việt.
http://vi.wikipedia.org/wiki/Bài\_toán\_người\_bán\_hàng


\end{thebibliography}